{
  "lessonId": "lesson1",
  "lessonTitle": "Урок 1",
  "lessonDescription": "1. Present Simple. Урок.",
  "lessonURL": "O2GnlVYdrqE",
  "lessonItems": [
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>Present Simple<br/>Підмет + присудок:<br/>I</b> — я; <b>You</b> — ти/ви;<br/><b>We</b> — ми; <b>They</b> — вони",
      "startTime": "3:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти говориш англійською",
      "answer":   "You speak English",
      "startTime": "3:52"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми говоримо англійською",
      "answer":   "We speak English",
      "startTime": "4:03"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони говорять англійською",
      "answer":   "They speak English",
      "startTime": "4:11"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>understand</b> /ˌʌndɚˈstænd/ розуміти",
      "startTime": "4:19"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я розумію англійську",
      "answer":   "I understand English.",
      "startTime": "4:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ви розумієте англійську",
      "answer":   "You understand English",
      "startTime": "4:31"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми розуміємо англійську",
      "answer":   "We understand English.",
      "startTime": "4:41"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони розуміють англійську",
      "answer":   "They understand English.",
      "startTime": "4:48"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>live</b> /lɪv/ жити",
      "startTime": "5:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я живу в Україні",
      "answer":   "I live in Ukraine.",
      "startTime": "5:41"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ви живете в Україні",
      "answer":   "You live in Ukraine.",
      "startTime": "5:50"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>you</b> /juː/ ти/ви (однина)<br/><b>you</b> ви (множина)",
      "startTime": "6:07"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми живемо в Україні",
      "answer":   "We live in Ukraine.",
      "startTime": "6:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони живуть в Україні",
      "answer":   "They live in Ukraine.",
      "startTime": "6:56"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>read</b> /ɹiːd/ читати<br/><b>book</b> /bʊk/ книга",
      "startTime": "7:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я читаю англійські книги",
      "answer":   "I read English books.",
      "startTime": "7:14"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони читають англійські книги",
      "answer":   "They read English books.",
      "startTime": "7:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви читаєте англійські книги",
      "answer":   "You read English books.",
      "startTime": "7:34"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми читаємо англійські книги",
      "answer":   [
        "We read English books"],
      "startTime": "7:45"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>drink</b> /dɹɪŋk/ пити<br/><b>water</b> /ˈwɔtəɹ/ (US), /ˈwɔtə/ (UK) вода",
      "startTime": "8:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я п’ю воду",
      "answer":   [
        "I drink water."
      ],
      "startTime": "8:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони п’ють воду",
      "answer":   "They drink water.",
      "startTime": "8:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми п’ємо воду",
      "answer":   "We drink water.",
      "startTime": "8:45"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ви п’єте воду",
      "answer":   "You drink water.",
      "startTime": "8:56"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>breakfast</b> /ˈbɹɛkfəst/ сніданок<br/><b>have breakfast</b> — снідати (буквально <b>мати сніданок</b>)<br/><b>today</b> /təˈdeɪ/ сьогодні",
      "startTime": "9:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я снідаю сьогодні",
      "answer":   "I have breakfast today.",
      "startTime": "9:13"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми снідаємо сьогодні",
      "answer":   "We have breakfast today.",
      "startTime": "9:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони снідають сьогодні",
      "answer":   "They have breakfast today.",
      "startTime": "9:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти снідаєш сьогодні",
      "answer":   "You have breakfast today.",
      "startTime": "9:38"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>car</b> /kɑɹ/ (US), /kɑː/ (UK) машина<br/><b>drive</b> /dɹaɪv/ водити",
      "startTime": "10:17"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони водять машину",
      "answer":   "They drive a car.",
      "startTime": "10:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я воджу машину",
      "answer":   "I drive a car.",
      "startTime": "10:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ви водите машину",
      "answer":   "You drive a car.",
      "startTime": "10:36"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми водимо машину",
      "answer":   "We drive a car.",
      "startTime": "10:44"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>money</b> /ˈmʌni/ гроші<br/><b>pay</b> /peɪ/ платити",
      "startTime": "10:53"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я плачу гроші",
      "answer":   "I pay money.",
      "startTime": "10:58"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми платимо гроші",
      "answer":   "We pay money.",
      "startTime": "11:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти платиш гроші",
      "answer":   "You pay money.",
      "startTime": "11:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони платять гроші",
      "answer":   "They pay money.",
      "startTime": "11:19"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Підмет + <b>do not</b> + присудок<br/>do not скорочується до <b>don't</b>",
      "startTime": "12:35"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не розумію англійську",
      "answer":   "I don't understand English.",
      "startTime": "12:43"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не розумієте англійську",
      "answer":   "You don't understand English.",
      "startTime": "12:56"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не розуміємо англійську",
      "answer":   "We don't understand English.",
      "startTime": "13:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не розуміють англійську",
      "answer":   "They don't understand English.",
      "startTime": "13:15"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не говорю англійською",
      "answer":   "I don't speak English.",
      "startTime": "13:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не говорите англійською",
      "answer":   "You don't speak English.",
      "startTime": "13:33"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не говоримо англійською",
      "answer":   "We don't speak English.",
      "startTime": "13:41"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не говорять англійською",
      "answer":   "They don't speak English.",
      "startTime": "13:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не живу в Україні",
      "answer":   "I don't live in Ukraine.",
      "startTime": "14:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не живите в Україні",
      "answer":   "You don't live in Ukraine.",
      "startTime": "14:40"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не живемо в Україні",
      "answer":   "We don't live in Ukraine.",
      "startTime": "14:48"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не живуть в Україні",
      "answer":   "They don't live in Ukraine.",
      "startTime": "14:56"
    },

    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не читаю англійські книги",
      "answer":   "I don't read English books.",
      "startTime": "15:14"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не читають англійські книги",
      "answer":   "They don't read English books.",
      "startTime": "15:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не читаєте англійські книги",
      "answer":   "You don't read English books.",
      "startTime": "15:32"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не читаємо англійські книги",
      "answer":   "We don't read English books.",
      "startTime": "15:42"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не п'ю воду",
      "answer":   "I don't drink water.",
      "startTime": "16:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не п'ють воду",
      "answer":   "They don't drink water.",
      "startTime": "16:34"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не п'ємо воду",
      "answer":   "We don't drink water.",
      "startTime": "16:41"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не п'єте воду",
      "answer":   "You don't drink water.",
      "startTime": "16:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не снідаю сьогодні",
      "answer":   "I don't have breakfast today.",
      "startTime": "16:55"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не снідаємо сьогодні",
      "answer":   "We don't have breakfast today.",
      "startTime": "17:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не снідають сьогодні",
      "answer":   "They don't have breakfast today.",
      "startTime": "17:13"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не снідаєте сьогодні",
      "answer":   "You don't have breakfast today.",
      "startTime": "17:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не водять машину",
      "answer":   "They don't drive a car.",
      "startTime": "18:18"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не воджу машину",
      "answer":   "I don't drive a car.",
      "startTime": "18:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не водите машину",
      "answer":   "You don't drive a car.",
      "startTime": "18:34"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не водимо машину",
      "answer":   "We don't drive a car.",
      "startTime": "18:41"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не плачу гроші",
      "answer":   "I don't pay money.",
      "startTime": "18:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не платимо гроші",
      "answer":   "We don't pay money.",
      "startTime": "18:53"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не платите гроші",
      "answer":   "You don't pay money.",
      "startTime": "19:01"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не платять гроші",
      "answer":   "They don't pay money.",
      "startTime": "19:08"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я розумію англійську",
      "answer":   "I understand English.",
      "startTime": "20:13"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не говоримо англійською",
      "answer":   "We don't speak English.",
      "startTime": "20:24"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не читаєте англійські книги",
      "answer":   "You don't read English books.",
      "startTime": "20:33"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони п'ють воду",
      "answer":   "They drink water.",
      "startTime": "20:45"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не снідають сьогодні",
      "answer":   "They don't have breakfast today.",
      "startTime": "20:55"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я воджу машину",
      "answer":   "I drive a car.",
      "startTime": "21:03"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти не живеш в Україні",
      "answer":   "You don't live in Ukraine.",
      "startTime": "21:11"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми платимо гроші",
      "answer":   "We pay money.",
      "startTime": "21:17"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не водять машину",
      "answer":   "They don't drive a car.",
      "startTime": "21:50"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми живемо в Україні",
      "answer":   "We live in Ukraine.",
      "startTime": "21:58"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я п'ю воду",
      "answer":   "I drink water.",
      "startTime": "22:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти/Ви не снідаєте сьогодні",
      "answer":   "You don't have breakfast today.",
      "startTime": "22:18"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не водять машину",
      "answer":   "They don't drive a car.",
      "startTime": "22:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми читаємо англійські книги",
      "answer":   "We read English books.",
      "startTime": "22:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не п'ють воду",
      "answer":   "They don't drink water.",
      "startTime": "22:45"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не плачу гроші",
      "answer":   "I don't pay money.",
      "startTime": "22:52"
    }
  ]
}
